 Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui kontribusi determinan-determinan 
terhadap intention untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK 
pada mahasiswa Psikologi Universitas  X  Bandung. Dengan menggunakan metode 
purposive sampling dan sampel penelitian ini 165 orang. Alat ukur yang digunakan 
adalah kuesioner yang memiliki 32 item mengacu pada Teori Planned Behavior yang 
disusun oleh Icek Ajzen ( 2005 ) dan diadaptasi serta dimodifikasi oleh peneliti. 
Melalui uji validitas dan reliabilitas diperoleh nilai validitas berkisar antara 0,367-
0,801 dan nilai reliabilitas sebesar 0,904. Pengolahan data menggunakan teknik 
analisis regresi dan korelasi Pearson. Secara bersama-sama ketiga determinan 
mempengaruhi intention mahasiswa psikologi untuk mengikuti ujian perbaikan 
sebesar 0,734. Dimana Perceived behavioral control memberikan kontribusi paling 
besar terhadap intention sebesar 0,665, Subjective norms memberikan kontribusi 
sebesar 0,554, sedangkan Attitude toward the behavior memberikan kontribusi 
terkecil terhadap intention sebesar 0,463. Determinan yang memiliki korelasi paling 
besar antara Attitude toward the behavior dengan Perceived behavior control 
sebesar 0,727, lalu diikuti oleh determinan Subjective norms dengan Perceived 
behavior control sebesar 0,702 dan korelasi terkecil antara Attitude toward the 
behavior dengan Subjective norms sebesar 0,549. Berdasarkan penelitian ini, maka 
peneliti memberikan saran yang bertujuan untuk memperbaiki pelaksanaan Ujian 
perbaikan selain itu juga disarankan bagi penelitian selanjutnya untuk menggali 
lebih jauh tentang belief dan background factor sebagai variabel yang diduga 
berkaitan dengan masalah Intention dalam mengikuti Ujian perbaikan. 
Kualitas sumber daya manusia merupakan faktor bagi kemajuan negara, 
beberapa waktu yang lalu pemerintah indonesia menaikkan anggaran pendidikan, hal 
ini dinilai sebagai salah satu usaha serius yang dilakukan pemerintah untuk 
meningkatkan kualitas sember daya manusia Kualitas sumber daya manusia yang 
inilah yang menjadi usaha yang  nyata dalam dunia pendidikan, mulai pendidikan 
dasar sampai pendidikan tinggi. Pendidikan tinggi inilah yang lebih dikenal 
pendidikan perguruan tinggi yang akan menjadi pendidikan formal tertinggi untuk 
setiap individu. Setiap individu yang mengenyam pendidikan tinggi ini, diharapkan 
memiliki hasil standar kelulusan yang memuaskan. Karena setelah mengeyam 
pendidikan tinggi ini individu dihadapkan pada dunia yang lebih luas yaitu dunia 
kerja. 
Ukuran keberhasilan mahasiswa dalam memperlajari berbagai mata kuliah itu 
terjaring dalam  indeks pretasi kumulatif ( IPK ). Standar kelulusan IPK untuk 
perguruan tinggi yang ditentukan oleh MENDIKNAS ( Menteri Pendidikan Nasional) 
saat ini adalah mahasiswa memiliki IPK 2,00 yang merupakan nilai yang memuaskan 
untuk seorang sarjana. IPK ( indeks prestasi kumulatif) adalah ukuran yang 
menunjukkan prestasi mahasiswa mulai semester pertama sampai semester terakhir 
yang telah ditempuh secara kumulatif. Selain nilai IPK, syarat kelulusan seorang 
mahasiswa dapat dilihat dari nilai setiap mata kuliah yang ditempuh. Nilai D pada 
semua nilai yang diperoleh mahasiswa tidak boleh lebih dari 25% dari semua nilai 
mata kuliah yang telah ditempuh oleh mahasiswa dan tidak boleh ada nilai E. Periode 
akademik yang dianjurkan oleh Mendiknas adalah 8 semester ( 4 tahun ). 
Selama perkuliahannya mahasiswa program sarjana memiliki beban studi 
sekurang-kurangnya 144 (seratus empat puluh empat )  dan sebanyak   banyaknya 
180 ( seratus delapan puluh ) SKS. Yang dijadwalkan untuk 8 semester dan dapat 
ditempuh dalam waktu kurang lebih 4 tahun. Sistem kredit semester  adalah sistem 
peyelenggaraan pendidikan dengan mengunakan satuan kredit semester ( SKS ) untuk 
beban studi mahasiswa, pengalaman belajar, dan beban penyelenggaraan program. 
Semester adalah satuan waktu kegiatan yang terdiri atas 16 sampai 19 minggu kuliah 
dan dilanjutkan dengan kegiatan penilaian ( Ujian tengah semester dan Ujian akhir 
semester )  selama 2 atau 4 minggu. Satuan kredit semester ( SKS ) adalah takaran 
penghargaan terhadap pengalaman belajar yang dipeoleh selama satu semester 
melalui kegiatan terjadwal per minggu sebanyak 1 jam perkuliahan atau 2 jam 
praktikum, atau 4 jam kerja lapangan yang disesuaikan dengan kredit yang diambil 
oleh mahasiswa.  
Setiap universitas dapat menentukan syarat-syarat kelulusan mahasiswanya 
berdasarkan dengan syarat  syarat dasar yang ditentukan oleh Mendiknas. Setiap 
lulusan mahasiswa program sarjana mampu memenuhi jumlah SKS yang disyaratkan 
dan indek prestasi kumulaitf ( IPK ) mininum. Menurut staf tata usaha  fakultas 
Psikologi universitas  X  Bandung, mahasiswa dinyatakan lulus jika memenuhi 
syarat kelulusan fakultas yaitu, memiliki nilai IPK minimum 2.00 ( Dua koma nol 
nol), menempuh total SKS sebanyak 145 SKS dimana 130 SKS untuk mata kuliah 
wajib, 12 SKS untuk mata kuliah pilihan, 3 SKS untuk mata kuliah bersertifikasi 
yang sesuai dengan minat mahasiswa sendiri.  Nilai D  tidak boleh lebih dari 25% dan 
tidak ada nilai E dari semua nilai mata kuliah yang ditempuh mahasiswa. Dan batas 
studi yang dianjurkan oleh fakultas adalah 8 semester  ( 4 tahun ). 
 Dengan tuntutan standar kelulusan tersebut, mahasiswa diharapkan untuk 
belajar lebih giat dan efektif dalam kegiatan belajarnya. Pengaturan kegiatan belajar 
bukan hanya dilakukan oleh mahasiswa yang memiliki  IPK dibawah 2.00, biasanya 
mahasiswa yang memiliki IPK diatas 2.00 juga memiliki kemauan untuk belajar lebih 
efektif lagi dan mencapai IPK yang diharapkannya. Hal itu dipengaruhui oleh 
perasaan kurang puas dengan IPK yang diperolehnya. Menurut mereka semakin 
tinggi IPK yang diperolehnya secara tidak langsung menjadi suatu kebanggaan bagi 
mereka dapat membahagiakan orang tua, dan menjadi tolok ukur mereka dalan 
tingkat kepintaran dan kerajinan. Selain itu nilai IPK  tidak hanya mempengaruhi 
mahasiswa dalam kelulusannya namun juga mempengaruhi peluang mahasiswa untuk 
memasuki dunia kerja karena IPK merupakan syarat awal administrasi dalam dunia 
pekerjaan. Semakin tinggi IPK yang dimiliki mahasiswa cenderung  lebih 
memudahkan mahasiswa untuk lolos saringan pertama dalam  pekerjaan. Sebaliknya, 
semakin rendah IPK seseorang maka dia cenderung lebih menyulitkan untuk lolos 
saringan pertama dalam pekerjaan ( www.imm.or.id ).  Dunia pekerjaan biasanya 
mempersyaratkan IPK dari 2.50, 2.75 bahkan sampai 3.00, dengan begitu mahasiswa 
harus memperbaiki atau meningkatkan Ipk nya untuk memperoleh pekerjaan yang 
diharapkannya,  
 Oleh karena itu, adapun cara belajar yang efektif bisa dilakukan selama 
perkuliahannya mahasiswa mampu memerhatikan dengan baik setiap materi yang 
diberikan oleh dosen, mengerjakan tugas- tugas sebaik mungkin yang diberikan oleh 
dosen, mencatat dan mengulang materi yang diberikan oleh dosen supaya lebih 
memahami materi yang telah diberikan oleh dosen, dan hadir dalam setiap 
perkuliahan. Ada strategi lain yang dimungkinkan beberapa mahasiswa untuk 
meningkatkan IPK-nya bisa melakukannya dengan mengulang mata kuliah yang 
kurang nilainya kurang memuaskan baik pada kuliah reguler ataupun semester 
pendek. Dengan mengulang mata kuliah ini, mahasiswa diharapkan untuk bisa lebih 
fokus dan efektif selama perkuliahannya. Hal itu bisa dilakukan dengan 
memerhatikan dan mencatat semua materi yang diberikan oleh dosen, mengulang 
atau mempelajari kembali materi yang diberikan dosen, dan mengerjakan tugas dari 
dosen semaksimal mungkin sehingga memperoleh nilai yang memuaskan. 
 Dari beberapa kegiatan efektif yang dapat dilakukan mahasiswa untuk 
memperbaiki IPK-nya, ada langkah efesien lain yang digunakan oleh sebagian 
mahasiswa fakultas Psikologi universitas  X  Bandung. untuk meningkatkan IPK-
nya yaitu dengan mengikuti Ujian perbaikan ( UP ) sebagai langkah praktis dan 
efisien tanpa harus mengontrak dan mengikuti perkuliahan mata kuliah tersebut. 
Ujian perbaikan ( UP ) hanya mempersyaratkan mahasiswa untuk mengikuti ujian 
tengah semester ( UTS ) dan ujian akhir semester ( UAS ) saja pada mata kuliah yang 
sedang ditawarkan oleh fakultas. Ujian Perbaikan dilaksanakan oleh fakultas untuk 
membantu mahasiswa yang ingin memperbaiki dan mengubah nilai akhir mata kuliah 
yang telah ditempuhnya dari yang kurang memuaskan menjadi memuaskan bagi 
mahasiswa. Namun, untuk mengikuti UP ini nilai minimum yang diperoleh 
mahasiswa pada mata kuliah tersebut harus C sehingga mahasiswa dapat mengikuti 
Ujian perbaikan ( UP ). Kelebihan dari Ujian Perbaikan ini mahasiswa hanya 
mengikuti ujian UTS dan UAS saja tanpa mengulang dan mengikuti perkuliahan 
mata kuliah yang ingin di ubah nilainya, biaya UP lebih ringan karena hanya 
membayar 50% harga SKS, tidak ada biaya tambahan yang keluar untuk mengerjakan 
tugas yang biasanya diberikan dosen pada masa perkuliahan. Namun, menurut 
beberapa mahasiswa, UP juga memiliki kekurangan atau hambatan yang dialaminya, 
misalnya kesulitan mahasiswa untuk mencari bahan ujian yang akan diujiankan, 
mahasiswa harus rajin mencari informasi kepada mahasiswa lain tentang materi-
materi apa saja yang akan di ujiankan, rasa malas mahasiswa untuk belajar dan 
menghafal materi- materi yang diujiankan, rasa pesimis mahasiswa dapat sukses dan 
berubah nilainya, hal itu dipengaruhui oleh banyaknya mahasiswa yang gagal 
merubah nilainya dapat dilihat dari data yang diperoleh dari staf usaha dari 544 
jumlah peserta UP pada semester ganjil 2009/2010  hanya 143 mahasiswa ( 26,2% ) 
yang berhasil merubah nilainya, sehingga ada beberapa mahasiswa yang  serius dan 
tidak serius dalam mengikuti ujian perbaikan.  
  Diantara mahasiswa ada yang menaruh minat dan sebagaian mahasiswa 
kurang menaruh niat dalam mengikuti ujian perbaikan. Beberapa mahasiswa yang 
kurang menaruh minat terhadap  ujian perbaikan dapat terlihat dari beberapa 
mahasiswa yang mendaftar untuk mengikuti ujian perbaikan namun disaat ujian ada 
beberapa mahasiswa yang absen. Dari data yang diperoleh dari tata usaha pada 
semester ganjil 2009/2010 mahasiswa yang mendaftar sebanyak 544 peserta namun 
pada saat menjelang ujian tengah semester jumlah mahasiswa yang absen sebanyak 
34 mahasiswa dan mahasiswa yang absen menjelang ujian akhir semester semakin 
meningkat menjadi 44 mahasiswa. Hal ini disebabkan jika mahasiswa memperoleh 
nilai yang kurang saat ujian tengah semester, beberapa mahasiswa cenderung malas 
atau pesimis untuk mengikuti ujian perbaikan pada saat ujian akhir semesterr 
sehingga mereka memilih untuk absen. Dan menurut tata usaha beberapa mahasiswa 
yang memperoleh nilai yang kurang saat ujian tengah semester ada yang tidak 
membayar biaya pendaftaran ujian perbaikan. Karena adanya peraturan dari ujian 
perbaikan yang mengatakan bahwa nilai yang akan diambil oleh fakultas adalah nilai 
tertinggi yang diperoleh mahasiswa, sehingga banyak mahasiswa yang tidak serius 
untuk mengikuti ujian perbaikan. 
 Oleh karena itu, keberhasilan mahasiswa dalam mengikuti Ujian perbaikan          
( UP ) dalam rangka meningkatkan IPK-nya ditentukan oleh seberapa kuat niat           
( Intention ) mahasiswa untuk belajar efektif untuk mengikuti ujian perbaikan. 
Menurut Icek Ajzen ( 2005 ), niat untuk menampilkan suatu perilaku disebut 
intention. Niat juga merupakan penentu utama dan paling dekat dengan perilaku yang 
akan ditampilkan. Jika niat mahasiswa untuk meningkatkan IPK tinggi, maka 
mahasiswa cenderung akan menghasilkan keberhasilan untuk menampilkan tingkah 
laku yang diharapkan seperti melakukan kegiatan belajar yang efektif. 
Terdapat tiga determinan yang menpengaruhui niat ( intention ), yaitu : Sikap 
baik atau buruk, sikap menyenangkan atau tidak menyenangkan, sikap menarik atau 
membosankan mahasiswa terhadap evaluasi dari konsekuensi mengikuti ujian 
perbaikan  ( attitude toward the behavior ).  Bila, mahasiswa memiliki sikap yang 
positif terhadap  ujian perbaikan cenderung menganggap dengan mengikuti ujian 
perbaikan merupakan cara yang efektif untu meningkatkan IPK-nya. sebaliknya, 
mahasiswa yang memiliki sikap negatif terhadap ujian perbaikan cenderung 
menganggap dengan mengikuti ujian perbaikan merupakan cara yang kurang efektif 
untuk meningkatkan IPK-nya. 
Selain sikap positif atau negatif mahasiswa terhadap ujian perbaikan, niat 
seorang mahasiswa untuk meningkatkan IPK juga dipengaruhui oleh persepsi 
mahasiswa mengenai tuntutan atau dukungan orang-orang terdekat seperti 
keluarga,saudara dan teman untuk mengharuskan atau tidak mengharuskan, benar 
atau salah dalam mengikuti ujian perbaikan, serta kesediaan mahasiswa untuk 
mematuhi orang-orang tersebut ( subjective norms ). Bila, mahasiswa mempersepsi 
adanya tuntutan atau dorongan dari orang-orang terdekat untuk meningkatkan IPK,  
Ia cenderung untuk mengikuti ujian perbaikan sebaik mungkin. sebaliknya, 
mahasiswa yang mempersepsi tidak ada tuntutan dari orang-orang terdekat untuk 
meningkatkan IPK-nya maka Ia cenderung kurang maksimal untuk mengikuti ujian 
perbaikan. 
Dan hal terakhir yang mempengaruhi niat mahasiswa untuk mengikuti ujian 
perbaikan adalah persepsi mahasiswa mengenai kemampuan mereka untuk mengikuti 
ujian perbaikan, mudah atau sulitnya mengikuti ujian perbaikan, ( perceived 
behavioral control ). Bila, mahasiswa memiliki persepsi mengikuti ujian perbaikan 
merupakan hal yang mudah, mahasiswa optimistis dengan mengikuti ujian perbaikan 
akan meningkatkan IPK-nya. sebaliknya,  mahasiswa memiliki persepsi bahwa 
mengikuti ujian perbaikan merupakan hal yang sulit, mahasiswa pesimistis dengan 
mengikuti ujian perbaikan akan mingkatkan IPK-nya 
Berdasarkan survey awal yang dilakukan kepada 200 mahasiswa psikologi, 
maka didapati 94% mahasiswa merasa perlu untuk meningkatkan IPK-nya, mereka 
menyakini sikap mereka kurang puas dengan IPK-nya yang mereka dapatkan 
sekarang, sehingga semua mahasiswa positif untuk berusaha meningkatkan IPK 
mereka. Salah satu cara untuk meningkatkan IPK mahasiswa memiliki niat ( Intention 
) untuk mengikuti ujian perbaikan (77,5% ), karena menurut mahasiswa dengan 
mengikuti ujian perbaikan tidak memerlukan waktu yang lama dan lebih mudah 
dilakukan dibandingkan dengan mengulang mata kuliah yang nilainya kurang 
memuaskan ( 21% ). Dengan ujian perbaikian mereka dapat memperbaiki nilainya 
dengan hanya mengikuti ujian tengah semester dan ujian akhir semester saja.  Tanpa 
harus mengulang kembali mata kuliah tersebut dikelas. Menurut mahasiswa dengan 
ujian perbaikan mereka dapat menghemat waktu, biaya, lebih mudah dan bisa 
memperbaiki IPK mereka nantinya.  Sedangkan (1,5% ) memilih untuk efektif dan 
serius dalam perkuliahan untuk meningkatkan IPK mereka.  
Dari semua mahasiswa yang berencana mengikuti ujian perbaikan,  peneliti 
melakukan survey kembali kepada 20 mahasiswa untuk mengetahui kontribusi 
determinan-determinan terhadap Intention mahasiswa untuk mengikuti ujian 
perbaikan. Diperoleh hasil bahwa 100% mahasiswa menyakini sikap positif untuk 
mengikuti ujian perbaikan dalam rangka  meningkatkan IPK mereka, dan mereka 
memiliki niat (intention ) untuk mengikuti ujian perbaikan. Sebanyak 73%  mereka 
menyakini dengan mengikuti ujian perbaikan mereka dapat memperbaiki IPK mereka 
tanpa perlu menghadiri kelas untuk mata kuliah yang ingin diperbaiki. Sebanyak 27% 
mahasiswa menyakini dengan mengikuti ujian perbaikan dapat menghemat biaya 
kuliah mereka tanpa harus membayar secara penuh terhadap mata kuliah yang mereka 
perbaiki. Oleh karena itu mereka berusaha mengikuti ujian perbaikan dengan 
sungguh-sungguh ( attitude toward the behavioral ). 
Sebanyak 80% mahasiswa mempersepsi bahwa kesediaan mereka untuk 
mengikuti ujian perbaiakan berasal dari tuntutan orang-orang terdekat mereka seperti  
keluarga,saudara dan teman. Dengan adanya tuntutan tersebut mahasiswa diharapkan 
mampu menghayati pentingnya meningkatkan IPK untuk masa depan mereka                     
( subjective norms ). Sedangkan 20% mahasiswa mempersepsi kesediaan mereka 
untuk mengikuti ujian perbaikan semata-mata dari keinginan mereka sendiri untuk 
memperbaiki IPK-nya. Bukan berasal dari tuntutan orang-orang terdekat. 
Sebanyak 87%  mahasiswa menyakini peningkatan IPK dapat dilakukan 
dengan ujian perbaikan yang mereka ikuti dan sebanyak 13% mahasiswa menyakini 
dengan mengikuti ujian perbaikan tidak selalu dapat meningkatkan IPK mereka. 
Ujian perbaikan yang diikuti oleh mereka, mahasiswa menyakini adaya faktor 
pendukung berupa motivasi dan pemberian fasilitas dari orang tua  ( 80% ), ajakan 
teman untuk mengikui ujian perbaikan   ( 20% ), sehingga menimbulkan persepsi 
bahwa mengikuti ujian perbaikan adalah hal yang mudah dilakukan                                     
( Perceived behavioral control ). Namun selain  terdapat faktor pendukung  terdapat 
juga faktor penghambat  misalnya rasa malas untuk belajar kembali untuk mengikuti 
ujian ( 65%), rasa pesimis karena tidak selalu berhasil mendapatkan nilai yang 
diharapkan ( 35% ), sehingga menimbulkan persepsi bahwa dengan mengikuti ujian 
perbaikan merupakan hal yang sulit untuk dilakukan ( perceived behavioral control). 
Tidak hanya dilihat dari kuat lemahnya intention mahasiswa untuk mengikuti ujian 
perbaikan. Ujian perbaikan juga dipengaruhui oleh seberapa banyak informasi yang 
mahasiswa peroleh mengenai ujian perbaikan, emosi mahasiswa saat mengikuti ujian 
perbaikan dan ada atau tidak barrier (hambatan) dalam mengikuti ujian perbaikan. 
Dengan memiliki attitude toward the behavior, subjective norms dan 
perceived behavioral control yang positif untuk mengikuti ujian perbaikan, 
mahasiswa diharapkan akan memperkuat intentionnya untuk lebih berusaha lagi  
mengikuti ujian perbaikan. Dari survey awal yang telah dilakukan diharapkan 
mahasiswa yang memiliki intention yang kuat untuk mengikuti ujian perbaikan, akan 
memiliki keyakinan yang kuat bahwa dengan mengikuti ujian perbaikan dalam 
rangka meningkatkan IPk-nya juga, namun dalam kenyataannya banyak mahasiswa 
yang mengikuti ujian perbaikan tetapi mereka merasa pesimis dengan ujian perbaikan 
akan meningkatkan IPK mereka, karena banyak mahasiswa yang mengalami 
kegagalan dalam ujian perbaikan. 
  Oleh karena itu berdasarkan paparan di atas, peneliti tertarik untuk 
melakukan penelitian mengenai gambaran kontribusi determinan-determinan 
terhadap intention untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK 
pada mahasiswa Psikologi Universitas  X . 
Berdasarkan latar belakang masalah yang telah diuraikan sebelumnya, maka 
permasalahan yang akan dibahas dan ingin diteliti oleh peneliti adalah seperti apa 
kontribusi-kontribusi determinan terhadap Intention untuk mengikuti ujian perbaikan 
dalam rangka meningkatkan IPK pada mahasiswa Psikologi Universitas  X . 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran tentang 
kontribusi determinan-determinan Attitude toward the behavior, Subjective nomrs, 
Perceiveived behavioral control terhadap Intention untuk mengikuti ujian perbaikan 
dalam rangka meningkatkan IPK pada mahasiswa Psikologi Universitas  X . 
Tujuan dari penelitian ini adalah mengukur kontribusi determinan-determinan 
Attitude Toward the behavior, Subjective norms dan Perceived behavioral control 
untuk memperoleh gambaran kekuatan intention untuk mengikuti Ujian Perbaikan 
dalam rangka meningkatkan IPK pada mahasiswa psikologi Universitas   
1. Memberikan sumbangan informasi mengenai gambaran kontribusi 
determinan-determinan dari planned behavior terhadap intention  ke 
dalam bidang ilmu psikologi, khususnya psikologi pendidikan. 
2. Memberikan masukan bagi  peneliti-peneliti lain yang berminat untuk 
melakukan penelitian lanjutan mengenai gambaran kontribusi determinan-
determinan Attitude toward the behavior, Subjective nomrs, Perceiveived 
behavioral control terhadap intention dari teori Planned Behavior. 
1. Memberikan informasi kepada fakultas psikologi mengenai hal-hal yang 
dapat diperoleh dari pelaksanaan Ujian Perbaikan. Sehingga fakultas 
maupun universitas lain bisa mempertimbangkan untuk melaksanakan 
Ujian Perbaikan. 
Mahasiswa Psikologi berada pada tahap perkembangan tahap dewasa awal 
yang memiliki tugas-tugas perkembangan seperti mengembangkan kemandiriannya 
dan mampu bersosialisasi ( Santrock, 2002). Pada masa ini mahasiswa menjadi 
individu yang  mampu memusatkan dirinya menjadi pribadi yang matang baik dalam 
produktif untuk menguasai ketrampilan dasar yang sesuai dengan jurusan yang 
diambilnya,  mampu mengambil keputusan dalam menemukan, memahami 
merumuskan penyelesaian masalah yang ada dalam bidang keahliannya dan mampu 
berkomitmen untuk mengembangkan keahliannya yang dapat meningkatkan taraf 
kehidupannya baik untuk dirinya atau masyarakat. Salah satu cara yang dapat 
dilakukan oleh mahasiswa untuk menjalankan tugas-tugas perkembangannya dengan 
belajar selama masa perkuliahnnya untuk masa depan mereka. 
Dengan belajar yang efektif, mahasiswa diharapkan memiliki standar 
kelulusan yang memuaskan salah satunya IPK tinggi yang mampu dicapai oleh 
mahasiswa. Setiap mahasiswa memiliki persepsi masing-masing terhadap IPK yang 
diraihnya, ada mahasiswa yang memiliki keinginan untuk meningkatkan IPK-nya 
semaksimal mungkin namun ada juga mahasiswa yang mempersepsi cukup puas 
dengan IPK yang diperolehnya saat ini. Namun nilai IPK sangat mempengaruhui 
mahasiswa untuk masuk ke dunia lebih besar lagi yaitu dunia kerja. semakin hari 
dunia pekerjaan menuntut mahasiswa untuk memiliki IPK yang tinggi, hal ini 
dipengaruhui oleh kemajuan ilmu pengetahuan dan teknologi. Oleh karena semakin 
besar tuntutan dunia pekerjaan sebagai mahasiswa harus memiliki pemikiran sebagai 
individu dewasa awal dimana pada tahap ini mahasiswa ditandai dengan pemikiran 
yang logis, abstrak, dapat mengambil keputusan dan konseptualisasi yang sesuai 
dengan perkembangan kognitif   ( Santrock, 1983), untuk melakukan sebuah 
pemikiran dan tindakan yang bisa memotivasi mahasiswa agar dapat meningkatkan 
IPK-nya.  Salah satu cara meningkatkan IPK bagi mahasiswa mengikuti ujian 
perbaikan ( UP ). 
Faktor-faktor yang dapat mempengaruhui mahasiswa untuk mengikuti ujian 
perbaikan ( UP ) perbaikan antara lain pertama keluasan informasi tentang ujian 
perbaikan seperti manfaat dari ujian perbaikan, langkah-langkah apa saja yang harus 
dilakukan untuk berhasil mengikuti ujian perbaikan. Kedua emosi atau suasana hati 
mahasiswa saat mengikuti ujian perbaikan dan yang ketiga ada atau tidak adanya 
hambatan  ( barrier ) dalam mengikuti ujian perbaikan misalnya seperti banyak atau 
sedikit bahan ujian perbaikan, sulit atau mudah mencari bahan ujian, sulit atau mudah 
materi yang akan diujiankan. 
Selain faktor-faktor diatas, hal yang paling menentukan mahasiswa sukses 
untuk mengikuti ujian perbaikan adalah adanya niat ( intention ) dari mahasiswa 
sendiri. Dengan pemikiran yang logis dan tindakan yang diharapkan untuk 
meningkatkan IPK mahasiswa akan memiliki niat yang kuat dalam mengikuti ujian 
perbaikan. Menurut Icek Ajzen (2005) individu berperilaku berdasarkan akal sehat 
dan selalu mempertimbangkan dampak dari perilaku tersebut, dan determinan yang 
paling penting dari dilakukan atau tidak dilakukannya suatu perilaku adalah 
intention yaitu niat untuk mengerahkan usaha dalam melakukan atau tidak 
melakukan perilaku tersebut. Intention dipengaruhi oleh tiga determinan dasar, yaitu 
attitude toward the behavior, subjective norms, dan perceived behavioral control. 
Ketiga determinan tersebut terbentuk dari sejumlah beliefs yang berbeda-beda yang 
dimiliki oleh seorang mahasiswa. 
Determinan pertama yang mempengaruhui adalah attitude toward behavior, 
yaitu sikap terhadap evaluasi positif atau negatif individu dalam menampilkan sebuah 
perilaku. Hal itu dipengaruhui oleh banyaknya informasi yang dimiliki oleh individu 
dan juga dipengaruhui dari sejumlah beliefs yang dimiliki mahasiswa yaitu belief 
mengenai konsekuensi dari mengikuti Ujian Perbaikan (behavioral heliefs), maka 
mahasiswa dapat menentukan konsekuensi apa saja yang diperolehnya jika mengikuti 
Ujian Perbaikan.  Mahasiswa yang memiliki sikap yang Favourable untuk mengikuti 
ujian perbaikan akan beranggapan bahwa mereka memiliki dampak yang positif bagi 
dirinya seperti meningkatkan IPK, memenuhi kelulusan menjadi seorang sarjana, 
membahagiakan orang tua dan memiliki prestasi yang baik sehingga mahasiswa akan 
mempersepsi bahwa dengan mengikuti ujian perbaikan merupakan hal yang penting 
baginya. Mereka akan menunjukkan sikap yang positif dan disiplin untuk mengikuti 
ujian perbaikan. 
Sebaliknya, mahasiswa yang memiliki sikap yang unfavourable untuk 
mengikuti ujian perbaikan akan mempersepsi bahwa mengikuti ujian perbaikan tidak 
membawa dampak yang positif bagi dirinya, melainkan membawa dampak negatif 
bagi dirinya seperti waktu bermain kurang, waktu istirahat kurang sesuka hati 
mereka. Sehingga mereka menganggap bahwa mengikuti ujian perbaikan adalah hal 
yang tidak penting. Dalam hal ini intention-nya akan semakin lemah ke arah perilaku 
untuk mengikuti ujian perbaikan, sehingga mereka tidak memiliki niat untuk 
mengikuti ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK mereka. 
Determinan yang kedua adalah subjective norms, yaitu persepsi mengenai ada 
tidaknya tuntutan dari orang-orang yang signifikan ( important others ) dan kesediaan 
untuk mematuhi orang-orang tersebut. Pada determinan ini bagaimana persepsi 
mahasiswa mengenai tuntutan dari lingkungan terdekatnya seperti keluarga, saudara, 
teman dekat  untuk meningkatkan IPKnya. Dan keyakinan mahasiswa bahwa 
individu yang penting baginya akan menuntut atau tidak untuk menampilkan suatu 
perilaku dan kesediaan individu untuk mematuhi orang-orang yang signifikan. Jika 
mahasiswa memiliki keyakinan  adanya tuntutan dari orang-orang terdekatnya untuk 
memperbaiki IPK dan memiliki kesedian untuk mematuhinya maka mahasiswa akan 
menunjukkan suatu perilaku yang memiliki nilai konsekuensi yang baik misalnya 
dengan mengikuti ujian perbaikan . Tuntutan tersebut dapat berupa perintah atau 
teguran dari orang tua. Hal ini membuat niat mereka untuk mengikuti ujian perbaikan 
semakin kuat agar bisa meningkatkan IPK-nya, sebaliknya jika mahasiswa memiliki 
keyakinan yang negatif terhadap tuntutan dari lingkungan terdekatnya maka 
mahasiswa akan memiliki persepsi bahwa orang-orang tersebut tidak menuntutnya 
untuk meningkatkan IPK ( subjective norms ) sehingga niat mereka untuk mengikuti 
ujian perbaikan akan lemah.  Pada determinan ini lingkungan terdekat diharapkan 
dapat memacu motivasi mahasiswa untuk melakukan suatu perilaku untuk 
meningkatkan IPKnya , jika mahasiswa mempersepsi adanya tuntutan dari 
lingkungan terdekatnya maka mahasiswa akan menampilkan suatu perilaku tertentu 
begitupun sebaliknya jika mahasiswa mempersepsi tidak adanya tuntutan dari 
lingkungan terdekatnya maka mahasiswa tidak akan menampilkan suatu perilaku 
tertentu. 
 Determinan ketiga adalah perceived behavioral control, yaitu persepsi 
individu mengenai kemampuan untuk menampilkan suatu perilaku. Kemunculannya 
dilatarbelakangi oleh keyakinan mengenai ada atau tidaknya hambatan (barrier ) atau 
rintangan yang dapat menghambat munculnya perilaku. Persepsi tersebut akan 
menpengaruhui kuat lemahnya intention seseorang. Apabila mahasiswa mengetahui 
bahwa tidak terdapat barrier  yang dapat menghambat mereka untuk mengikuti ujian 
perbaikan misalnya jarang bermain dengan teman, kurang menyukai ajakan teman 
untuk hangout atau shopping ( belanja ), malas belajar atau mengulang kembali mata 
kuliah yang diambil untuk mengiktuti ujian perbaikan maka mereka akan memiliki 
persepsi bahwa mengikuti ujian perbaikan mudah dilakukan ( perceived behavior 
control ), sehingga niat mereka untuk mengikuti ujian perbaikan semakin kuat. 
Namun sebaliknya, jika mahasiswa merasa terlalu banyak barrier yang menghambat 
mereka untuk mengikuti ujian perbaikan seperti sering mengalami kegagalan atau 
nilai tidak pernah berubah membuat mereka pesimis jika kembali mengikuti ujian 
perbaikan, maka mereka akan akan memiliki persepsi bahwa mengikuti ujian 
perbaikan merupakan hal yang sulit untuk dilakukan ( perceived behavior control ), 
sehingga niat mereka untuk mengikuti ujian perbaikan semakin lemah. 
Apabila attitude toward behavior, subjective norms, dan perceived behavioral 
control mahasiswa untuk mengikuti ujian perbaikan  positif, maka intention mereka 
dalam memunculkan perilakunya akan semakin kuat. Sebaliknya, jika attitude toward 
behavior, subjective norms, dan perceived behavioral control mahasiswa untuk 
mengikuti ujian perbaikan negatif , maka intention mahasiswa dalam memunculkan 
perilakunya akan semakin lemah. 
Lain halnya jika terdapat variasi dari ketiga determinan tersebut dimana tidak 
seluruhnya positif maupun negatif.  Menurut teori Planned Behavior walaupun dua 
dari ketiga defterminan bernilai positif terhadap intention untuk mengikuti ujian 
perbaikan , namun belum tentu intention mahasiswa yang akan mengikuti ujian 
perbaikan akan semakin kuat. Hal ini dikarenakan intention mahasiswa bukan 
ditentukan berdasarkan jumlah determinan yang positif terhadap perilaku, tetapi 
seberapa besar pengaruh masing-masing determinan terhadap intention. Oleh karena 
itu, masih terdapat kemungkinan bahwa walaupun dua determinan bernilai positif 
namun intention yang ditimbulkan justru lemah. 
Interaksi dari attitude toward behavior, subjective norms, dan perceived 
behavioral control dan faktor-faktor yang memepengaruhui mahasiswa mengikuti 
ujian negara akan mempengaruhui kuat lemahnya niat ( intention ) mahasiswa yang 
untuk mengikuti ujian perbaikan. Pengaruh ketiga determinan tersebut terhadap 
intention dapat berbeda-beda satu sama lain tergantung dari determinan mana 
yang paling dianggap berpengaruh terhadap intention mahasiswa. Ketiga 
determinan tersebut dapat sama-sama kuat mempengaruhi intention, atau dapat 
salah satu saja yang kuat dalam mempengaruhi intention. 
Misalnya, mahasiswa yang memiliki informasi cukup banyak tentang ujian 
perbaikan, emosi yang bagus saat meghadapi ujian perbaikan, mampu menghadapi 
barrier atau hambatan misalnya seperti banyaknya bahan ujian  namun jika subjective 
norms yang dimiliki individu terhadap suatu perilaku adalah positif , maka walaupun 
attitude toward behavior, dan perceived behavioral control negative, intention untuk 
menampilkan perilaku tersebut akan kuat karena subjective norms merupakan 
determinan yang memberikan pengaruh yang paling kuat bagi intention bagi 
mahasiswa tersebut. Demikian pula jika subjective norms yang dimiliki individu 
terhadap suatu perilaku adalah negatif, walaupun attitude toward behavior, dan 
perceived behavioral control positif, intention untuk mengikuti ujian perbaikan 
menjadi lemah karena subjective norms merupakan determinan yang memberikan 
pengaruh yang paling kuat bagi intention. 
Ketiga determinan dan faktor-faktor yang mempengaruhui mahasiswa untuk 
mengikuti ujian perbaikan saling berhubungan satu sama lain. Bila hubungan antara 
attitude toward behavior dan subjective norms erat, maka mahasiswa  yang memiliki 
sikap yang favourable untuk mengikuti ujian perbaikan juga akan memiliki persepsi 
bahwa orang tua, saudara dan teman dekat menuntut mereka untuk meningkatkan 
IPKnya  dan mereka bersedia untuk mematuhi orang-orang tersebut dengan cara 
mengikuti ujian perbaikan, sehingga sikapnya akan semakin menyukai perilaku yang 
dapat meningkatkan IPknya.  
Bila terdapat hubungan yang erat antara attitude toward behavior dan 
perceived behavior control, maka mahasiswa yang memiliki sikap yang favourable 
untuk mengikuti ujian perbaikan maka mahasiswa juga akan memiliki persepsi bahwa 
untuk mengikuti ujian perbaikan mudah dilakukan, sehingga sikapnya akan semakin 
menyukai perilaku yang dapat meningkatkan IPK mereka yaitu dengan mengikuti 
ujian perbaikan. 
Bila terdapat hubungan yang erat antara subjective norms  dan perceived 
behavior control, maka mahasiswa yang memiliki persepsi bahwa orang tua, saudara 
dan teman dekat menuntut mereka untuk mengikuti ujian perbaikan  dan mereka 
bersedia untuk mematuhi orang-orang tersebut juga kan memiliki persepsi bahwa 
mengikuti ujian perbaikan itu mudah dilakukan, sehingga sikapnya akan semakin 
menyukai perilaku yang dapat meningkatkan IPK mereka. 
Kontribusi dan korelasi dari ketiga determinan tersebut akan mempengaruhui 
kuat lemahnya intention mahasiswa untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka 
meningkatkan IPK mereka. Selain interaksi dari ketiga determinan diatas,  
Skema kerangka pemikiran dapat digambarkan sebagai berikut : 
Faktor- faktor yang mempengaruhui  
*Informasi tentang ujian perbaikan 
*Emosi  
*Ada tidaknya barrier dalam  
Berdasarkan uraian di atas maka peneliti mengasumsikan bahwa : 
1. Untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK 
mahasiswa Psikologi Universitas  X  memiliki niat yang berbeda-beda. 
Niat mahasiswa tersebut dipengaruhi oleh attitude toward the behavior, 
subjective norm dan perceived behavioral control yang berbeda-beda. 
2. Intention mahasiwa Psikologi Universitas  X  untuk mengikuti ujian 
perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK-nya dipengaruhui oleh Attitude 
toward behavior, subjective norms dan perceived behavior control saling 
berinteraksi dan memiliki hubungan satu sama lain. 
3. Attitude toward the behavior, subjective norm dan perceived behavioral 
control yang cenderung positif maka mahasiswa akan menghasilkan 
intention yang  kuat untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka 
meningkatkan IPKnya. 
4. Attitude toward the behavior, subjective norm dan perceived behavioral 
control yang cenderung negatif maka mahasiswa akan menghasilkan 
intention yang lemah untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka 
meningkatkan IPKnya. 
intention untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK. 
intention untuk mengikuti ujiam perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK. 
dibandingkan subjective norms dan perceived behavioral control. 
Attitude toward behavior dan perceived behavioral control. 
dibandingkan subjective norms dan Attitude toeard behavior. 
 Teori planned behavior dilandasi oleh asumsi bahwa manusia selalu 
berperilaku didasarkan dengan akal sehat; manusia memperhitungkan ketersediaan 
informasi, dan secara implisit atau eksplisit mempertimbangkan dampak dari perilaku 
mereka. Selaras dengan asumsi tersebut, teori planned behavior menetapkan bahwa 
intention seseorang untuk melakukan (atau tidak melakukan) sebuah perilaku 
merupakan penentu yang paling utama dan paling dekat dengan perilaku tersebut. 
 Menurut teori planned behavior, intention (dan behavior) adalah fungsi dari 
tiga determinan dasar, yang pertama adalah attitude toward the behavior. Attitude 
toward  behavior adalah sikap terhadap evaluasi seseorang mengenai apakah 
menampilkan perilaku tertentu adalah hal yang positif atau negatif. Determinan kedua 
adalah persepsi seseorang mengenai tuntutan dari orang-orang yang penting baginya 
untuk menampilkan atau tidak menampilkan suatu perilaku dan kesediaan untuk 
mengikuti orang-orang tersebut, determinan ini disebut subjective norm. Determinan 
yang ketiga adalah persepsi seseorang mengenai kemampuan untuk menampilkan 
suatu perilaku yang disebut perceived behavioral control. Secara umum manusia 
cenderung menampilkan suatu perilaku ketika mereka mengevaluasi bahwa perilaku 
tersebut positif, merasakan adanya tekanan sosial untuk menampilkan perilaku 
tersebut, dan merasa yakin bahwa mereka memiliki sumber daya dan kesempatan 
untuk menampilkan perilaku tersebut. 
 Teori planned behavior memiliki asumsi bahwa tingkat kepentingan dari 
ketiga determinan dapat berbeda-beda tergantung dari intention yang diteliti. Pada 
beberapa penelitian tentang intention, attitude toward the behavior memiliki 
pengaruh yang lebih besar dibandingkan dengan subjective norms ataupun perceived 
behavioral control begitu juga sebaliknya. Pada penelitian lain memungkinkan 
subjective norms ataupun perceived behavioral control memiliki pengaruh yang lebih 
besar dibandingkan dengan attitude toward the behavior.  
 Intention adalah suatu keputusan (niat) mengerahkan usaha untuk melakukan 
suatu perilaku. Intention merupakan tanda dari seberapa keras seseorang berusaha, 
seberapa banyak usaha yang mereka rencanakan akan dilakukan, dalam tujuan untuk 
menampilkan seluruh perilaku. Intention sendiri diasumsikan sebagai antecedent 
langsung dari perilaku dan mengarahkan perilaku yang dikontrol dan disengaja. 
Semakin kuat intention untuk menampilkan suatu perilaku, semakin mungkin 
perilaku tersebut dilakukan. Intention dari suatu perilaku hanya dapat muncul jika 
individu dapat memutuskan keinginannya untuk melakukan atau tidak melakukan 
sutau perilaku (volitional control). Jika seandainya ada actual control dalam derajat 
yang cukup terhadap perilaku, individu diharapkan dapat melaksanakan intention-nya 
pada saat kesempatan muncul.  
 Attitudes Toward the Behavior adalah sikap terhadap evalusi positif atau 
negatif individu terhadap menampilkan suatu perilaku. Evaluasi seseorang terhadap 
suatu objek dapat terbentuk dari beliefs yang dipegang oleh orang itu mengenai objek 
tersebut. Ide inilah yang diterapkan pada pembentukan dari attitudes toward the 
behavior. Dalam membicarakan attitude toward the behavior, setiap belief 
mengaitkan perilaku dengan konsekuensi tertentu atau dengan beberapa atribut lain 
seperti keuntungan atau kerugian yang berhubungan dengan pelaksanaan perilaku. 
Karena atribut yang menyertai perilaku sudah dinilai positif atau negatif, individu 
secara otomatis akan memiliki penilaian tersendiri terhadap suatu perilaku. Dengan 
cara itu individu belajar untuk menyukai perilaku yang dipercaya mempunyai 
konsekuensi yang ia inginkan dan individu tersebut membentuk sikap negatif 
terhadap perilaku yang ia asosiasikan dengan konsekuensi yang tidak ia inginkan. 
Menurut teori planned behavior, attitudes toward the behavior ditentukan oleh 
sejumlah keyakinan mengenai konsekuensi dari menampilkan suatu perilaku. 
Keyakinan ini disebut behavioral beliefs. Setiap behavioral beliefs mengkaitkan suatu 
perilaku pada outcome tertentu. Attitude toward the behavior ditentukan oleh eveluasi 
seseorang mengenai outcomes yang diasosiasikan dengan perilaku dan kekuatan 
asosiasi tersebut. 
 Evaluasi dari setiap outcomes yang diasosiasikan dengan suatu perilaku 
berkontribusi pada attitude dalam proporsi pada kemungkinan subjektif seseorang 
bahwa suatu perilaku akan menghasilkan outcome tertentu. Jika behavioral belief 
strength dikalikan dengan outcome evaluation maka akan diperoleh perkiraan dari 
attitude toward the behavior, sebuah perkiraan yang berdasarkan pada sejumlah 
beliefs mengenai suatu perilaku. Hal ini dapat digambarkan melalui simbol dalam 
persamaan berikut ini : 
AB adalah attitude toward the behavior B; bi adalah behavioral belief bahwa 
menampilkan perilaku B akan mengarahkan pada outcome i; ei adalah evaluasi dari 
outcome i (outcome evaluation). Dapat terlihat, secara umum seseorang yang yakin 
bahwa menampilkan suatu perilaku akan mengarahkan pada outcomes yang positif 
juga akan memiliki attitude toward the bahevior yang favourable terhadap perilaku 
tersebut. Begitu juga sebaliknya, seseorang yang yakin bahwa menampilkan suatu 
perilaku akan mengarahkan pada outcomes yang negatif juga akan memiliki attitude 
yang unfavourable terhadap perilaku tersebut. 
 Determinan kedua dari intention adalah subjective norms. Subjective norms 
adalah persepsi individu mengenai tuntutan dari orang-orang yang signifikan baginya 
(important others) untuk menampilkan atau tidak menampilkan suatu perilaku dan 
kesediaan individu untuk mematuhi orang-orang tersebut tersebut. Subjective norms 
terbentuk dari hasil perkalian antara normative beliefs dengan motivation to comply. 
Normative belief adalah keyakinan individu bahwa important others menuntut atau 
tidak menuntut individu untuk menampilkan suatu perilaku. Pada beberapa 
penelitian, yang termasuk important other adalah orang tua, pasangan hidup, teman 
dekat dan rekan kerja. Selain itu yang termasuk dalam important others juga 
tergantung pada perilaku yang sedang diteliti. Secara umum orang yang yakin bahwa 
kebanyakan important others yang memotivasi mereka untuk patuh berpikir bahwa 
orang tersebut harus menampilkan suatu perilaku, maka orang itu akan mempersepsi 
adanya tuntutan untuk menampilkan perilaku tersebut dan begitu juga sebaliknya. 
 Hubungan antara normative beliefs dan subjective norms digambarkan secara 
simbolis dalam persamaan berikut : 
SN ? ? nimi 
SN adalah subjective norms; ni adalah normative belief yang mempertimbangkan 
important others i; mi adalah motivasi untuk mematuhi important others i (motivation 
to comply). Secara umum seseorang yang yakin bahwa important others menuntut ia 
untuk melakukan suatu perilaku dan ia memiliki motivasi untuk mengikuti tuntutan 
tersebut, maka individu akan memiliki subjective norms yang positif. Demikian juga 
sebaliknya, seseorang yang yakin bahwa important others tidak menuntut dia untuk 
melakukan suatu perilaku dan ia bermotivasi untuk mengikuti tuntutan tersebut, maka 
individu akan memiliki subjective norms yang negatif terhadap perilaku tersebut. 
 Determinan ketiga dari intention adalah perceived behavioral control, yaitu 
persepsi individu mengenai kemampuan mereka untuk menampilkan suatu perilaku. 
Perceived behavioral control juga diasumsikan merupakan fungsi dari sejumlah 
beliefs yaitu beliefs mengenai ada atau tidaknya faktor-faktor yang dapat mendukung 
atau menghambat dalam menampilkan suatu perilaku tertentu. Beliefs ini dapat 
didasari sebagian oleh pengalaman masa lalu, tetapi juga biasanya dipengaruhi juga 
oleh informasi tidak langsung mengenai suatu perilaku, dengan cara mengobservasi 
pengalaman teman. Selain itu juga dipengaruhi oleh faktor lain yang meningkatkan 
atau menurunkan persepsi mengenai kesulitan untuk menampilkan suatu perilaku 
tertentu. Semakin tersedia sumber daya dan kesempatan dan semakin sedikit 
hambatan yang mereka antisipasi, semakin besar persepsi mereka bahwa mereka 
dapat mengontrol atau melakukan perilaku tersebut. Beliefs mengenai hal ini disebut 
control beliefs.  
 Secara keseluruhan control beliefs mengarah pada persepsi bahwa seseorang 
memiliki atau tidak memiliki kemampuan untuk menampilkan suatu perilaku. 
Persamaan di bawah ini menggambarkan hubungan antara control beliefs dan 
perceived behavioral control. 
PBC ? ? pici 
PBC adalah perceived behavioral control; ci adalah control beliefs bahwa faktor i 
akan muncul; pi adalah kekuatan faktor i untuk memfasilitasi atau menghambat 
munculnya suatu perilaku (power of control factor). Secara umum, seseorang yang 
yakin bahwa terdapat faktor faktor yang mendukung dalam menampilkan suatu 
perilaku dan faktor-faktor memfasilitasi munculnya perilaku tersebut, maka individu 
akan memiliki perceived behavioral control yang positif. Demikian pula sebaliknya 
seseorang yang yakin bahwa faktor-faktor tidak memfasilitasi dia untuk melakukan 
suatu perilaku maka individu akan memiliki perceived behavioral control yang 
negatif terhadap perilaku tersebut. 
Attitude Toward the behavior, Subjective norms dan Perceived behavioral 
control memberikan pengaruh pada terbentuknya Intention untuk melakukan suatu 
perilaku. Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral 
control yang positif cenderung mengarah pada intentions yang kuat. Sebaliknya, 
Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral control 
yang negatif cenderung mengarah pada intention yang lemah. Attitude toward the 
behavior, subjective norms dan perceived behavioral control dalam diri seseorang 
dapat berbeda-beda kekuatannya. Sebagai contoh, seseorang dapat memiliki attitude 
toward the behavior yang positif terhadap suatu perilaku namun memiliki subjective 
norms dan perceived behavioral control yang negatif. Demikian pula, seseorang 
dapat memiliki attitude toward the behavior yang negatif namun memiliki subjective 
norms dan perceived behavioral control yang positif.  
Pengaruh ketiga determinan ini dapat berbeda-beda kekuatannya, tergantung 
determinan apa yang dianggap paling berpengaruh. Jika seseorang menganggap 
bahwa Subjective norm adalah determinan yang paling penting daam mempengaruh 
intention, maka subjective norm akan memberikan pengaruh paling besar terhadap 
intention dibandingkan dengan pengaruh determinan lain. Sebagai contoh, apabila 
subjective norms yang dimiliki individu terhadap suatu perilaku adalah positif, 
walaupun attitude toward the behavior dan perceived behavioral control-nya negatif, 
intention untuk melakukan perilaku tersebut kuat karena subjective nomrs merupakan 
determinan yang memberikan pengaruh paling kuat terhadap intention. Demikian 
pula, apabila subjective norm yang dimiliki individu terhadap suatu perilaku adalah 
negatif, walaupun attitude toward the behavior dan perceived behavioral control-nya 
positif, intention untuk melakukan perilaku tersebut menjadi lemah karena subjective 
norms merupakan determinan yang memberikan pengaruh paling kuat terhadap 
intention.    
Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral 
control saling berhubungan satu sama lain. Attitude toward the behavior, subjective 
norms dan perceived behavioral control dapat memiliki hubungan yang positif atau 
negatif. Sebagai contoh, jika dalam diri seseorang memiliki korelasi yang positif 
antara subjective norms dan attitude toward the behavior, artinya, apabila seseorang 
memiliki persepsi mengenai tuntutan dari orang-orang yang penting baginya dan 
memiliki kesediaan untuk mematuhi tuntutan tersebut maka ia akan memiliki sikap 
favourable terhadap evaluasi positif pada perilaku tersebut, demikian juga sebaliknya. 
Jika seseorang memiliki persepsi bahwa orang-orang yang penting baginya tidak 
menuntut dan dia memiliki kesediaan untuk mematuhi orang-orang tersebut, maka ia 
akan memiliki sikap yang unfavourable terhadap perilaku tersebut. Jika seseorang 
memiliki korelasi yang negatif antara subjective norms dan attitude toward the 
behavior, artinya seseorang memiliki persepsi mengenai tuntutan dari orang-orang 
yang penting baginya dan memiliki kesediaan untuk mematuhi tuntutan tersebut 
maka ia akan memiliki sikap unfavourable terhadap evaluasi pada perilaku tersebut, 
begitu pula sebaliknya. Jika seseorang memiliki persepsi bahwa orang-orang yang 
penting baginya kurang menuntut dan ia memiliki kesediaan untuk mematuhi 
tuntutan tersebut maka ia akan memiliki sikap yang favourable terhadap evaluasi 
pada perilaku tersebut.  
 Menurut teori planned behavior, tiga determian dari intention dibentuk oleh 
behavioral, normative dan control belief. Ada banyak variabel yang dapat 
berhubungan atau mempengaruhi beliefs yang dipegang oleh seseorang, misalnya 
umur, gender, suku, status sosial ekonomi, pendidikan, kebangsaan, agama, 
kepribadian, emosi, sikap secara keseluruhan dan nilai-nilai, kecerdasan, keanggotaan 
dalam suatu kelompok, masa lalu, informasi, dukungan sosial, kemampuan mengatasi 
masalah dan lain-lain. Hal inilah yang disebut dengan background factors. Tentunya 
orang yang tumbuh di lingkungan sosial yang berbeda dapa memperoleh informasi 
yang berbeda mengenai masalah-masalah yang berbeda. Informasi-informasi tersebut 
dapat menjadi dasar dari keyakinan (Beliefs) mengenai konsekuensi dari perilaku 
(behavioral belief), tuntutan sosial dari important others (normative belief) dan 
mengenai rintangan-rintangan  yang dapat mencegah mereka untuk menampilkan 
suatu perilaku (control belief). Semua faktor-faktor tersebut, dapat mempengaruhi 
behavioral, normative dan control beliefs dan sebagai akibatnya mempengaruhi 
intention dan perilaku.      
   Background factors yang telah disebutkan diatas dibagi menjadi tiga 
kategori yaitu personal, sosial dan informasi. Walaupun background factors dapat 
memberikan pengaruh secara nyata terhadap behavioral, normative atau control 
beliefs tidak terdapat hubungan yang terlalu erat antara background factors dan 
beliefs. Banyaknya hal-hal yang termasuk dalam background factors menjadikannya 
sulit untuk menentukan mana yang akan dipergunakan dalam suatu penelitian. Jika 
terdapat teori yang dapat mengarahkan dalam pemilihan background factors suatu 
perilaku, hal tersebut akan menjadikannya lebih mudah untuk menentukan 
background factors mana yang akan digunakan.  
 Penelitian-penelitian yang sudah dilakukan menyimpulkan bahwa background 
factors misalnya, sikap secara keseluruhan, mempengaruhi intention dan perilaku 
secara tidak langsung oleh efek background factors terhadap behavioral, normative 
atau control beliefs dan melalui beliefs tersebut mempengaruhi attitude toward the 
behavior, subjective norms atau perceived bahavioral control. 
 Singkatnya, background factors dapat mempengaruhi intention dan perilaku 
tapi pengaruh tersebut biasanya diperantarai oleh ketiga beliefs tersebut. Pemahaman 
yang lebih mendalam mengenai determinan dari intention dapat diperoleh dengan 
mempelajari dampak dari background factors terhadap ketiga beliefs tersebut. 
 Berdasarkan hasil penelitian-penelitian yang telah dilakukan diperoleh bukti 
kuat bahwa kecenderungan untuk melakukan perilaku tertentu dapat diprediksikan 
dengan baik oleh intention untuk melakukan perilaku tersebut. Namun pada saat yang 
sama juga para peneliti menemukan bahwa pada beberapa penelitian intention dan 
perilaku memiliki korelasi yang rendah. Berikut ini beberapa faktor yang dapat 
menjadi penyebab terjadinya ketidaksesuaian antara intention dan perilaku. 
a. Intention dan perilaku yang tidak selaras 
 Salah satu alasan yang mungkin menyebabkan ketidaksesuaian antara 
intention dan perilaku adalah kurangnya keselarasan antara pengukuran dari variabel 
intention dan perilaku. Kurangya keselarasan biasanya tidak menjadi masalah yang 
serius pada prediksi perilaku melalui intention, karena pengukuran intention tidak 
berhubungan dengan target yang umum tetapi langsung dengan tingkah laku itu 
sendiri. 
b. Stabilitas dari intention 
 Intention dapat berubah sepanjang waktu; semakin lama waktu berlalu, 
semakin besar kemungkinan bahwa hal-hal yang tidak terduga akan muncul dan 
menghasilkan perubahan pada intention. Oleh karena itu jarak waktu antara 
pengukuran intention dan penaksiran perilaku sering dijadikan wakil dari stabilitas 
dari intention. Pengukuran intention yang diperoleh sebelum terjadinya perubahan-
perubahan tidak dapat diharapkan keakuratanya dalam memprediksi perilaku. 
Sehingga ketepatan dari prediksi akan dipengaruhi oleh lamanya waktu antara 
pengukuran intention dan pengukuran atau pengamatan perilaku. Karena 
kemungkinan munculnya hal-hal yang tidak terduga semakin meningkat sejalan 
dengan waktu yang semakin lama, maka diharapkan akan ditemukan korelasi yang 
kuat antara intention dan perilaku pada periode waktu pengukuran intention dan 
perilaku yang pendek. 
c. ketidaktetapan harafiaf (literal inconsistency) 
 Walaupun pengukuran intention dan perilaku telah memenuhi keselarasan dan 
ketika pengukuran intention tersebut relatif stabil sepanjang waktu, tetap saja 
terkadang masih ditemukan orang yang tidak berperilaku sesuai dengan intentionnya. 
Celah antara intention dan perilaku dalam kasus itulah yang disebut dengan literal 
inconsistency: seseorang berkata mereka akan melakukan sesuatu tetapi malah 
melakukan hal yang lain. Secara umum pola dari literal inconsistency cenderung 
asimetris, seperti misalnya seseorang yang tidak memiliki intention untuk melakukan 
sesuatu perilaku tetapi pada kenyataannya melakukan perilaku tersebut. Penyebab 
yang paling masuk akal mengenai literal inconsistency diberikan oleh Donald 
Campbell (1963) yang mengatakan bahwa literal inconsistency muncul karena orang 
dengan kecenderungan yang moderat cenderung menampilkan perilaku konsisten 
dengan kecenderungannya (intention) ketika perilakunya mudah untuk ditampilkan. 
Sebaliknya orang menjadi tidak menampilkan perilaku yang konsisten dengan 
intentionnya ketika perilakunya sulit untuk dilakukan. 
 Faktor-faktor yang dapat mempengaruhi derajat dari kontrol seseorang 
terhadap perilaku disebut dengan control factor. Control factor terdiri dari faktor 
internal dan faktor eksternal. Faktor internal terdiri dari informasi, keterampilan 
(skills) dan kemampuan (abilities). Seseorang yang memiliki intention untuk 
melakukan suatu perilaku dapat gagal untuk mewujudkan intentionya menjadi 
perilaku karena dalam usahanya untuk berperilaku ia terhambat oleh kurangnya 
informasi, keterampilan atau kemampuan. Selain itu faktor internal lainnya yang 
dapat mempengaruhi derajat dari kontrol seseorang terhadap perilaku adalah emosi 
dan tekanan. Seseorang sering tidak dapat bertanggung jawab atas tingkah laku yang 
ditampilkan pada saat stress atau pada saat adanya emosi yang kuat. 
 Faktor eksternal juga dapat mempengaruhi derajat dari kontrol seseorang 
terhadap perilaku. Faktor eksternal ini terdiri dari kesempatan dan ketergantungan 
terhadap pihak lain. Kesempatan yang dimiliki seseorang untuk dapat menampilkan 
suatu perilaku dapat bermacam-macam bentuknya. Dapat berbentuk waktu, uang, 
atau fasilitas. Secara sepintas kurangnya kesempatan hampir sama dengan hal-hal 
tidak terduga yang muncul dan menghalangi terwujudnya intention menjadi perilaku. 
Namun terdapat perbedaan diantara keduanya. jika intention seseorang terhadap suatu 
perilaku telah terbentuk kemudian muncul informasi baru mengenai perilaku tersebut, 
maka seseorang dapat menjadi tidak lagi tertarik untuk melakukan perilaku tersebut 
(terjadi perubahan intention). Sedangkan jika seseorang memiliki intention untuk 
melakukan suatu perilaku tetapi kurang tersedia kesempatan untuk mewujudkan 
perilaku tersebut artinya orang itu mencoba mewujudkan intentionnya menjadi 
perilaku namun gagal karena kurang kesempatan, maka intention dasar orang tersebut 
tidak akan berubah. 
 Setiap pengukuran perilaku dalam penelitian, baik perilaku verbal maupun 
nonverbal harus meliputi empat elemen. Elemen yang pertama adalah target dari 
bagaimana perilaku yang akan ditampilkan diarahkan. Elemen kedua adalah action 
yang terlibat dalam pengukuran. Elemen ketiga adalah context dimana perilaku 
tersebut akan ditampilkan. Emelen keempat adalah waktu dimana perilaku tersebut 
ditampilkan (time). Setiap pengukuran perilaku, baik perilaku yang umum maupun 
spesifik, harus tersusun berdasarkan elemen-elemen di atas. Pengukuran yang 
dilakukan secara spesifik, yaitu menyangkut action yang ditampilkan, target yang 
diarahkan pada action dan ditampilkan dalam context dan waktu yang spesifik pula. 
Sebaliknya, pengukuran yang dilakukan secara umum yang mengarah pada objek 
tertentu tidak menspesifikkan pada elemen-elemen lain selain action. Pengukuran 
tersebut secara umum hanya membahas elemen action saja.  
Masa dewasa awal dimulai sejak individu memasuki usia 20 tahun 
(Santrock, 2002). Masa dewasa awal berbeda dengan masa remaja karena 
adanya usaha individu masa dewasa awal untuk mengembangkan kemandirian 
dan menjadi seorang yang bersosialisasi . Rentang usia tersebut merupakan usia 
produktif, dimana seorang remaja mampu melepaskan ketergantungannya mula-
mula dari orang tua. Selanjutnya dari teman-teman hingga mencapai taraf 
ekonomi baik secara ekonomi maupun pengambilan keputusan dalam 
kehidupan sehari-hari. Di masa ini individu memusatkan dirinya terhadap 
pertemanan yang cukup dekat (intimacy) dan karir. 
Peralihan untuk menjadi seorang dewasa ditandai dengan penentuan 
komitmen, baik yang berhubungan dengan pernikahan, anak, pekerjaan ataupun 
gaya hidup, karena inilah yang nantinya akan mempengaruhi kehidupan mereka 
selanjutnnya. Masa dewasa awal merupakan periode yang paling banyak 
mengalami perubahan. Dalam masa ini gaya hidup baru paling menonjol di 
bidang perkawinan dan peran orang tua. Dalam hal ini variabel-variabel 
kognitif, kepribadian dan sosial akan mempengaruhi siapa yang akan 
mendampingi seseorang dalam hidupnya. Disamping itu peran orang tua akan 
menjadi suatu krisis bagi beberapa individu dewasa awal, sementara bagi yang 
lain malah dipandang sebagai peralihan ke peran yang baru. 
Individu dewasa awal juga memiliki kesadaran yang besar dalam 
komitmen untuk memilih pekerjaan. Pemilihan pekerjaan atau karir dipengaruhi 
oleh berbagai macam faktor tennasuk kecerdasan, kepribadian dan pengalaman-
pengalaman dalam keluarga (Santrock, 2002). 
Menurut Elizabeth B. Hurlock (1980), masa dewasa awal merupakan periode 
penyesuaian diri terhadap pola-pola kehidupan baru dan harapan-harapan sosial 
baru. Orang dewasa muda diharapkan memainkan peran baru, seperti peran suami 
atau istri, orang tua, dan pencari nafkah, dan mengembangkan sikap-sikap baru, 
keinginan-keinginan dan nilai-nilai baru sesuai dengan tugas-tugas baru ini. 
Penyesuaian din ini menjadikan periode ini suatu periode khusus dan sulit dari 
rentang hidup seseorang. Sebagai orang dewasa mereka diharapkan mengadakan 
penyesuaian diri secara mandiri. Apabila mereka menemui kesulitan-kesulitan 
yang sukar diatasi, mereka ragu-ragu untuk minta pertolongan dan nasehat orang 
lain karena enggan kalau-kalau dianggap ''belum dewasa". Dibawah ini diuraikan 
secara ringkas ciri-ciri yang menonjol dalam tahun-tahun masa dewasa awal : 
1. Masa dewasa awal sebagai "masa pengaturan". 
Masa ini berarti bahwa seseorang pada masa ini mulai menerima tanggung jawab 
sebagai orang dewasa dan meninggalkan kebebasan yang mereka rasakan pada 
masa remaja. Pada masa ini seseorang mencoba pola-pola hidup yang nantinya 
akan diyakininya dapat memenuhi kebutuhannya. Sekali seseorang menemukan 
pola hidup yang diyakininya dapat memenuhi kebutuhannya, ia akan 
mengembangkan pola-pola perilaku sikap dan nilai-nilai yang cenderung akan 
menjadi kekhasannya selama sisa hidupnya. 
2. Masa dewasa awal sebagai "usia reproduktif . 
Orang tua (parenthood) merupakan salah satu peran paling penting dalam hidup 
orang dewasa. 
3. Masa dewasa awal sebagai "masa bermasalah". 
Dalam tahun-tahun awal masa dewasa banyak masalah baru yang harus dihadapi. 
Kebebasan baru menimbulkan masalah-masalah yang tidak dapat diramalkan oleh 
orang dewasa awal. Masalah-masalah yang harus dihadapi orang muda itu rumit 
dan memerlukan waktu dan energi untuk diatasi oleh karenanya orang pada masa 
dewasa awal memerlukan penyesuaian yang dilakukan secara tidak bersamaan 
untuk setiap masalah yang dialaminya. 
4. Masa dewasa awal sebagai masa ketegangan emosional. 
Ketegangan emosional biasanya terjadi karena orang muda tidak dapat 
memecahkan masalah-masalah mereka. Ketidakmampuan dalam penyesuaian diri 
pada kehidupan orang dewasa awal akan membuat ketegangan emosional. 
5. Masa dewasa awal sebagai masa keterasingan sosial. 
Dengan berakhirnya pendidikan formal dan terjunnya seseorang ke dalam pola 
kehidupan orang dewasa, yaitu karir, perkawinan dan rumah tangga, hubungan 
dengan teman-teman kelompok sebaya menjadi renggang, dan berbarengan dengan 
itu keterlibatan dalam kegiatan kelompok di luar rumah akan terus berkurang. 
Sebagai akibatnya, untuk pertama kalinya orang muda akan mengalami 
keterasingan sosial. 
6. Masa dewasa diri sebagai masa komitmen 
Pada masa dewasa awal, seseorang akan menentukan pola hidup baru, memikul 
tanggung jawab baru dan membuat komitmen-komitmen baru. Meskipun pola-pola 
hidup, tanggung jawab, dan komitmen baru ini mungkin akan berubah juga, pola-
pola ini menjadi landasan yang akan membentuk pola hidup, tanggung jawab dan 
komitmen-komitmen di kemudian hari. 
7. Masa dewasa awal sering merupakan masa ketergantungan 
Ketergantungan orang dewasa awal pada orang lain selama jangka waktu yang 
berbeda-beda. Ketergantungan ini mungkin pada orang tua, lembaga pendidikan 
yang memberikan beasiswa, atau pada pemerintah karena mereka memperoleh 
pinjaman untuk membiayai pendidikan mereka. Ada orang-orang yang 
membenci ketergantungan ini, walaupun mereka menyadari bahwa hal itu perlu 
agar mereka memperoleh pendidikan yang yang dibutuhkan bagi pekerjaan 
pilihan mereka. Tetapi banyak juga mendapatkan bantuan keuangan dari orang 
tua mereka, dari lembaga-lembaga pendidikan atau dari pemerintah namun 
merasa hal itu adalah wajar dan mereka merasa tidak perlu patuh pada orang dan 
lembaga tersebut. 
8. Masa dewasa awal sebagai masa perubahan nilai. 
Banyak nilai-nilai masa kanak-kanak dan remaja berubah karena pengalaman  
dan hubungan sosial yang lebih luas dengan orang-orang yang berbeda usia dan karena 
nilai-nilai itu dilihat dari kacamata orang dewasa. 
9. Masa dewasa awal sebagai masa penyesuaian dini dengan cara hidup baru. 
Dalam masa ini gaya-gaya hidup baru paling menonjol di bidang perkawinan dan 
peran orang tua. 
10. Masa dewasa awal sebagai masa kreatif 
Bentuk kreatifitas yang akan terlihat pada masa ini akan tergantung pada minat dan 
kemampuan individual, kesempatan untuk mewujudkan keinginan dan kegiatan yang 
memberikan kepuasan sebesar-besarnya. 
Tugas-tugas perkembangan masa dewasa awal menurut Havighurst 
(dalam Elisabeth B. Hurlock, 1980) antara lain : 
  Mengambil tanggung jawab sebagai warga negara 
  Mencari kelompok sosial yang menyenangkan 
 Menurut Piaget (1970) dalam diri setiap individu, terdapat sistem yang 
mengatur dari dalam, dari sudut biologi yang terjadi pada sistem kognisi, yang 
kemudian oleh faktor-faktor lingkungan yang menetap sepanjang perkembangan 
seseorang. Perkembangan kognitif mempunyai empat aspek, yaitu : 
a) Kematangan, yaitu pengembangan dari susunan syaraf. 
b) Pengalaman, yaitu timbal balik antara organisme dengan lingkungannya, 
dengan dunianya. 
c) Transmisi sosial, yaitu pengaruh-pengaruh yang diperoleh dalam hubungan 
dengan lingkungan sosial (norma, kebudayaan). 
d) Ekuilibrasi, yaitu adanya kemampuan yang mengatur dalam diri agar 
individu tersebut selalu mampu mempertahankan keseimbangan dan 
penyesuaian diri terhadap lingkungannya.  
Dalam teori perkembangan kognitif yang dikembangkan oleh Piaget terbagi 
atas 4 periode perkembangan yang masing-masing periode merupakan suatu 
rangkaian perkembangan yang saling berkesinambungan. Periode-periode 
perkembangan itu adalah : 
1. Periode Sensori Motorik (0-2 tahun). 
2. Periode Pre-Operasional (2-7 tahun). 
3. Periode Concrete Operasioal (8-11/12 tahun). 
4. Periode Formal Operational (12 tahun-dewasa). 
Menurut Piaget, tahap berpikir individu dewasa awal berada pada tahap 
akhir, yaitu formal operational. Tahap ini ditandai dengan ciri-ciri berpikir logis, 
berpikir abstrak, dan konseptualisasi (Santrock, 1983). Di masa ini seseorang 
memiliki kemampuan untuk berpikir secara logis dan pragmatis dalam mencari 
solusi dari suatu masalah, mereka akan merencanakan dan menghipotesiskan 
masalah namun dengan cara yang lebih sistematik. Menurut Piaget individu 
dewasa awal lebih maju secara kuantitatif dalam pemikiran mereka, dalam 
pengertian bahwa mereka memiliki pengetahuan yang lebih banyak daripada 
remaja. Selain itu pada masa ini individu meningkatkan pengetahuan mereka pada 
area yang spesifik. Menurut K. Warner Schaie dan Sherry Willis (Dalam 
Santrock, 2002) individu pada masa dewasa awal lebih maju dalam memanfaatkan 
intelektualitasnya, beralih dari memperoleh pengetahuan menuju menerapkan 
pengetahuan. Pada masa dewasa awal individu juga mengalami perubahan dalam 
cara berpikirnya. Pada masa remaja, remaja cenderung memandang dunia dalam 
konteks polaritas; benar atau salah. Kami atau mereka, baik atau buruk. Seiring 
dengan perkembangan menuju masa dewasa awal, maka mereka secara berangsur-
angsur berpindah dari cara berpikir absolut ini sejalan dengan disadarinya 
keragaman pendapat dan sudut pandang dari orang lain (William Perry, dalam 
Santrock, 2002) . Lebih jauh, menurut Perry pemikiran yang absolut dan dualistik 
tersebut beralih pada pemikiran reflektif dan relatif. 
Menurut Ginzberg Developmental Theory (2002), manusia akan melewati 
tiga tahap pemilihan karir: 
1. Fantasi : terjadi pada anak-anak sampai dengan usia 11 tahun. Ditandai dengan 
cara berpikir bahwa cita-cita adalah sesuatu yang mudah diraih dan tidak 
memerlukan proses yang sulit. 
2. Tentatif : merupakan transisi dari masa fantasi menjadi keputusan realistik. 
Terjadi pada remaja usia 11 sampai 17 tahun. Pada masa ini tercermin tahap 
kemajuan evaluasi minat (11 sampai 12 tahun), evaluasi kapasitas (13 sampai 14 
tahun), pada masa ini seseorang mempertimbangkan apakah dirinya mempunyai 
kemampuan atau tidak, evaluasi nilai (15 sampai 16 tahun), dan evaluasi alih pikir 
dari subjektif menuju realistik dalam pemilihan karir terjadi pada usia 17 sampai 
18 tahun. 
3. Realistik : terjadi pada usia 17 sampai 20 tahun. Ditandai oleh upaya kuat 
mengeksplorasi karir yang dimungkinkan, mulai terfokus pada karir tertentu, 
akhirnya menetapkan pekerjaan spesifik menjadi karirnya. Pada tahap ini 
seseorang sudah meninggalkan pemikiran subjektif beralih pada pemikiran 
realistik, benar-benar bertumpu pada kemampuan dirinya. 
IPK kependekan dari Indeks Prestasi Komulatif, yaitu ukuran yang 
menunjukkan prestasi mahasiswa mulai dari semester pertama sampai semester 
terakhir yang telah ditempuh secara kumulatif dan dihitung dengan rumus sebagai 
berikut :  
              ? (kixNi) 
 IPK   =      i?I 
              ? (Ki) 
                   i?I 
Dimana : 
semester pertama sampai semester ke n. 
Ni   = Nilai nonot masing-masing mata kuliah yang diambil sejak semester pertama 
sampai semester ke n. 
 Ujian perbaikan dapat diikuti oleh mahasiswa psikologi, dengan syarat setiap 
mata kuliah yang akan diikuti ujian perbaikan harus memiliki nilai minimal C. setiap 
mahasiswa bebas mengambil mata kuliah yang akan di ujian perbaikan. Ujian 
perbaikan dilakukan 2 kali yaitu pada saat Ujian tengah semester ( UTS ) dan Ujian 
akhir Semester ( UAS ). Pembayaran ujian perbaikan dilakukan sebelum Ujian tengah 
semester, dengan  pembayaran 50% dari harga nilai SKS Misalnya  I SKS Rp.80.000 
untuk angkatan 2004. Tiap angkatan memiliki harga SKS yang berbeda-beda. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode kontribusi yaitu 
suatu penelitian untuk mengetahui hubungan antara dua variabel dimana suatu 
perubahan dalam  X  dapat membuat perubahan dalam  Y .  X  bukan hal yang 
cukup menentukan terjadinya  Y , tapi kehadiran  X  menambah kontribusi 
kemungkinan terjadinya  Y  (Nancy E. Furlong, Eugene A. Lovelace and Krstin 
L. Lovelace, 2000). Penelitian dilakukan dengan menggunakan teknik survey. Ciri 
khas penelitian survey adalah data dikumpulkan dari responden yang banyak 
jumlahnya dengan menggunakan kuesioner (Masri Singarimbun dan Sofian 
Effendi, 1989) 
Secara skematis prosedur penelitian ini adalah sebagai berikut : 
Skema 3.1 Rancangan Penelitian 
determinan-
 Penelitian ini memiliki dua variable yaitu intention beserta determinan  
determinan untuk mengikuti ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK pada 
mahasiswa Psikologi Universitas  X  Bandung. Intention adalah suatu niat untuk 
mengerahkan usaha dalam menampilkan suatu perilaku. Intention  ditentukan oleh 3 
determinan memiliki tiga determinan, yaitu Attitude Toward the Behavior, Subjective 
Norm dan Perceived Behavioral Control (Ajzen, 2005), dimana setiap determinan 
memiliki pengaruh yang berbeda-beda sehingga ingin mengukur determinan mana 
yang memiliki pemgaruh yang paling kuat terhadap intention untuk mengikuti ujian 
perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK. 
1 a.  Attitude toward behavior, yaitu penilaian mahasiswa psikologi  Universitas X  
Bandung mengenai sikap baik atau buruk, penting atau tidak penting, 
meyenangkan atau tidak menyenangkan, mudah atau sulit, bermanfaat 
atau sia-sia untuk mengikuti ujian perbaikan. 
b. Subjective norms, yaitu  penilaian  mahasiswa psikologi Universitas  X  
Bandung mengenai  ada atau tidaknya tuntutan untuk melakukan ujian 
perbaikan dari orang tua, saudara dan teman-temannya. 
c. Perceived behavioral control, yaitu penilaian mahasiswa psikologi Universitas 
 X  mengenai keyakinan akan kemampuannya untuk mengikuti ujian 
perbaikan. 
2.  Intention merujuk seberapa kuat niat mahasiswa untuk mengikuti ujian 
perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK mereka.  
Alat ukur tentang  Intention dan determinan   determinan untuk mengikuti ujian 
perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK, dimodifokasi oleh peneliti 
berdasarkan alat ukur Planned Behavior dari Icek Ajzen (2005) dan 
disesuaikan dengan konteks pendidikan. 
Dalam kuesioner tersebut responden diminta untuk mengenali Intention beserta 
determinan-determinan yang sesuai dengan diri responden. Kemudian 
disediakan delapan alternatif jawaban. 
 No.Item Jumlah 
Intention  6,11,13,16,20,22,27,31 8 
Attitude toward the behavior 1,12,7,15,21,23,24,29 8 
Subjective norms 3,4,8,9,25,26 8 
Perceived behavioral control 2,5,10,14,17,28,30,32  8 
1) Responden diberikan tujuh kemungkinan pilihan jawaban yang bergerak dari 
satu titik ekstrim ke titik ekstrim lain. Pilihan jawaban tersebut beserta 
penilaiannya adalah : 
2)  Responden diminta untuk memilih angka yang paling sesuai dengan dirinya pada 
setiap pernyataan. Setiap item diberi nilai sesuai dengan pilihan jawaban dari 
responden. Skor diperoleh dengan menjumlah nilai dari pilihan jawaban 
responden. 
3)  Nilai yang diperoleh dari sampel tersebut kemudian dikelompokkan dengan 
perhitungan median per determinan. 
Untuk melengkapi dan menunjang hasil yang diperoleh dalam penelitian ini 
maka kepada sampel diberikan data pribadi dan data penunjang yang mencakup 
mengenai : 
1. Identitas diri yang terdiri atas nama (initial), usia, jenis kelamin, angkatan, 
2. Data penunjang yang berupa kuesioner yang menjaring faktor internal                       
( suasana hati, manfaat) dan faktor eksternal (informasi, dan dukungan sosial) 
yang     mempengaruhi determinan-determinan dari intention. 
 Alat ukur pada penelitian ini diadaptasi dari  alat ukur pada penelitian yang 
berjudul  Kontribusi determinan-determinan terhadap intention untuk mengikuti 
ujian perbaikan dalam rangka meningkatkan IPK pada mahasiswa Psikologi 
Universitas  X  Bandung    yang telah teruji validitasnya. Berdasarkan dari 
penelitian tersebut diperoleh hasil validitas alat ukur adalah 0,367   0.801 
Untuk menentukan validitas maka koefisien korelasi Pearson dibandingkan 
dengan nilai kriteria dari Lisa Friedenberg ( Friendenberg, 1995 ) sebagai berikut: 
< 0,3 : item tersebut dinyatakan tidak valid sehingga dibuang  
> 0,3 : item tersebut dinyatakan valid sehingga dapat dipakai. 
 Uji reliabilitas dilakukan untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan, dan kestabilan sehingga alat ukur 
tersebut dapat dikatakan reliabel. Pengujian realibilitas alat ukur dilakukan dengan 
menggunakan metode internal consistency, dimana alat ukur dicoba sekali, kemudian 
data yang diperoleh dianalisis dengan bantuan alpha Cronbach dengan program 
SPSS 12.0 for windows. 
 Berdasarkan uji reliabilitas terhadap alat ukur pada penelitian tersebut 
diperoleh korelasi Alpha Cronbach sebesar 0,734 yang dibandingkan dengan kriteria 
dari Guilford berarti memiliki reliabilitas yang sedang. 
Reabilitas alat ukur dibandingkan dengan kriteria dari J.P Guilford yaitu jika rs:  
0.00   0.19 : derajat reliabilitas sangat rendah 
0.20   0.39 : derajat reliabilitas rendah 
 0.40   0.69 : derajat reliabilitas sedang 
 0.70   0.89 : derajat reliabilitas tinggi 
0.90   1.00 : derajat reliabilitas sangat tinggi  
            Populasi penelitian ini adalah mahasiswa Psikologi Universitas  X  Bandung 
yang akan mengikuti ujian perbaikan. 
Karakteristik populasi yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai 
berikut : 
 Teknik penarikan sampel penelitian ini adalah accidental sampling, dimana 
sampel yang diambil sebagai data penelitian adalah beberapa subjek yang ditemui dan 
memenuhi syarat karakteristik sampel yang dibutuhkan (J. Supranto M.A, 1998) 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut: 
1. Data kuesioner  diolah secara statistik yaitu menghitung nilai kontribusi dari 
setiap determinan terhadap intention dengan menggunakan teknik analisis 
regresi. Pengolahan ini dilakukan dengan menggunakan program SPSS 11.5 
for windows. 
Rumus teknik analisis regresi yang digunakan adalah : 
  ?=a1X1+a2X2+a3X3 
Dimana : 
?          = Peubah tak bebas (dependent variable) 
a1, a2, a3         = Koefisien peubah bebas 
X1, X2, X3   = Peubah bebas (independent variable) 
2. Nilai korelasi antar determinan diolah dengan menggunakan teknik korelasi 
Pearson. Pengolahan dilakukan dengan menggunakan program SPSS 12.0 for 
windows. 
3. Hasil perhitungan data primer akan ditabulasi silang dengan data penunjang. 
H0  :  1 =  2 =  3 
H1  :  1 ?  2 ?  3 
HO : Tidak ada pengaruh yang signifikan determinan-determinan terhadap 
H1  : Ada pengaruh yang signifikan determinan-determinan terhadap 
Hipotesa 1 :  H0 :  1 ?  2 
H1 :  1 >  2 
HO : Tidak ada pengaruh yang signifikan attitude toward the behavior 
H1  : Ada pengaruh yang signifikan attitude toward the behavior terhadap 
Hipotesa 2 :  H0 :  1 ?  2 
H1 :  1 >  2 
HO : Tidak ada pengaruh yang signifikan subjective norms terhadap intention 
H1  : Ada pengaruh yang signifikan subjective norms terhadap intention 
Hipotesa 3 :  H0 :  1 ?  2 
H1 :  1 >  2 
HO : Tidak ada pengaruh yang signifikan perceived behavioral control 
H1  : Ada pengaruh yang signifikan perceived behavioral control terhadap 
